\cleartorecto
\chapterNote{Tissametteyya Sutta}
\chapter{Učenje Tissu Matteyi}

%\verseref{1}
\dropCap{Z}\emph{a iskalca Dhamme, ki se predaja spolnosti,\\
povejte nam, o gospod, kako mu to škoduje?\\
Po poslušanju tvojega učenja,\\
bomo šli vaditi v samoto.}

%\verseref{2}
Tisti, ki se predaja spolnosti, Metteyya,\\
je pozabil vse učenje.\\
Tako tava po napačni poti --\\
in to je v njem nizkotno.

%\verseref{3}
Kdorkoli je prej živel sam zase\\
in se sedaj predaja spolnosti,\\
je kot vozilo brez nadzora --\\
takemu človeku se »slabič« v svetu pravi.

%\verseref{4}
In ne glede na to, kakšno slavo in ugled je imel,\\
vse je za njega izgubljeno.\\
S tem razumevanjem naj sedaj vadi tako,\\
da v celoti spolnost opusti.

\clearpage

%\verseref{5}
Zatiran z mislimi,\\
tava kot nesrečnik.\\
Ko sliši pridige drugih,\\
postane zmeden.

%\verseref{6}
In ko ga potem karajo,\\
si izmisli orožja obrambe.\\
Eno izmed njih je pohlep\\
in z njim drvi v laži.

%\verseref{7}
Prej poznan kot pameten,\\
odločen za samotno življenje,\\
a ko se preda spolnosti,\\
kot idiot potegnjen je v težave.

%\verseref{8}
Z razumevanjem teh slabih dejanj,\\
se modrijan slej ko prej,\\
odločen za svoje samotno življenje,\\
ne bo več vdajal spolnosti.

%\verseref{9}
Vadil bo v samoti --\\
to je odličnost plemenitih.\\
A zaradi tega ne bo vzvišen --\\
on resnično je razbremenitvi blizu.

% === Slovenian ===

\clearpage

%\verseref{10}
Človeštvo, ki je zavezano čutnim užitkom,\\
zavida modrijanu, ki živi v praznini,\\
ki nič ne da na čutne užitke\\
in ki je prečkal to poplavo.

